%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Condition d'égalité d'hyperplans]
Soient $H$ et $K$ deux hyperplans de $E$. Soient $\phi$ et $\psi$ deux formes linéaires non nulles telles que $H=\Ker(\phi)$ et $K=\Ker(\psi)$.

Montrer que $H=K$ si et seulement si $\phi$ et $\psi$ sont colinéaires dans l'espace $E^{\,\star}$, c'est-à-dire s'il existe $\lambda\neq 0$ tel que $\phi=\lambda\psi$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, le sens réciproque, qui est le plus simple. S'il existe $\lambda\neq 0$ tel que $\phi=\lambda\psi$, alors, puisque $\lambda\neq 0$ : 
\[ x\in \Ker(\phi) \iff \phi(x)=0 \iff \lambda \psi(x)=0 \iff \psi(x)=0 \iff x\in \Ker(\psi). \]
Ainsi, $\Ker(\phi) = \Ker(\psi)$.

Réciproquement, supposons que $H=K$. Puisqu'on est en dimension finie, il existe $u\in E$ tel que $H\oplus \Vect(u)=E$. 

Soit alors $x\in E$. Il existe $v\in H$ et $\mu\in \R$ tel que $x=v+\mu u$. Mais alors, par linéarité de $\phi$ :
	\[ \phi(x) = \phi(v)+\mu\phi(u) = \mu \phi(u). \]
	Puisque $H=K$, $\psi(v)=\phi(v)$ car $v\in \Ker(\phi)=H=K=\Ker(\psi)$. Ainsi
	\[ \psi(x) = \mu \psi(u). \]
	Remarquons que $\phi(u)\neq 0$ et $\psi(u)\neq 0$ car $\phi$ et $\psi$ ne sont pas identiquement nulles. Mais alors 
	\[ \phi(x) = \mu \phi(u) = \mu\frac{\psi(x)}{\psi(u)}\phi(u) = \frac{\phi(u)}{\psi(u)} \psi(x). \]

	En notant $\lambda=\frac{\phi(u)}{\psi(u)}$, et le résultat précédent étant vrai pour tout $x$ :
	\[ \phi = \lambda \psi \]
	 et $\phi$ et $\psi$ sont bien colinéaires.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
